\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{AIF401/AIF402 \textemdash Rencana Kerja Skripsi \textemdash Sem. Ganjil 2021/2022}}}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\setlength{\parindent}{0 pt}
\setlength{\parskip}{6 pt}

\onehalfspacing
 
\begin{document}

\title{\@judultopik}
\author{\nama \textendash \@npm} 

%tulis nama dan NPM anda di sini:
\newcommand{\nama}{Rajasa Cikal Maulana Solihin}
\newcommand{\@npm}{2017730084}
\newcommand{\@judultopik}{Pembuatan Ulang Aplikasi WSDC 2017 Bali dengan Ionic 5} % Judul/topik anda
\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
\newcommand{\tanggal}{01/01/1900}

% Dokumen hasil template ini harus dicetak bolak-balik !!!!

\maketitle

\pagenumbering{arabic}

\section{Deskripsi}
WSDC ({\it World Schools Debating Championships}) merupakan sebuah turnamen debat bahasa inggris tahunan untuk tim-tim tingkat sekolah menengah yang mewakili berbagai negara. Ionic merupakan {\it framework open source} yang memudahkan pembangunan aplikasi pada perangkat bergerak dengan performa tinggi, yang dapat membuat tampilan terlihat dan terasa lebih indah untuk dilihat di perangkat apapun. Sebelumnya sudah terdapat sebuah aplikasi WSDC berbasis {\it framework} Ionic versi 3 yang dibangun pada tahun 2017 untuk mendukung berjalannya acara tersebut. Karna Ionic versi 3 sudah terlalu lawas dan tidak ada pembaruan lagi, maka pada skripsi ini akan dibuat sebuah perangkat lunak WSDC menggunakan {\it framework} Ionic versi 5, sebagai pengembangan dari aplikasi yang sudah ada. Aplikasi WSDC ini akan dibangun dengan bantuan {\it framework} Angular dan akan berjalan pada {\it platform android}. 

\section{Rumusan Masalah}
Rumusan masalah yang akan dibahas pada skripsi ini adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
	\item Fitur-fitur apa yang akan tersedia di aplikasi WSDC terbaru?
	\item Bagaimana membangun aplikasik {\it android} WSDC menggunakan {\it framework} Ionic versi 5?
	\item Bagaimana melakukan migrasi Ionic versi 3 ke Ionic versi 5?
\end{itemize}

\section{Tujuan}
Tujuan yang ingin dicapai dari penulisan skripsi ini adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
	\item Mendefinisikan fitur-fitur yang akan tersedia di aplikas WSDC terbaru.
	\item Membangun aplikasi {\it android} WSDC menggunakan {\it framework} Ionic versi 5.
	\item Melakukan migrasi Ionic versi 3 ke Ionic versi 5.
\end{itemize}

\section{Deskripsi Perangkat Lunak}
Tuliskan deksripsi dari perangkat lunak yang akan anda hasilkan. Apa saja fitur yang disediakan oleh PL tersebut dan apa saja kemampuan dari PL tersebut. Perhatikan contoh di bawah ini:

Perangkat lunak akhir yang akan dibuat memiliki fitur minimal sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Pengguna dapat melihat denah Musem Geologi Bandung dalam bidang dua dimensi. Sedangkan pengunjung direpresentasikan menggunakan lingkaran-lingkaran kecil (tidak menggunakan gambar manusia yang diambil dari atas)
	\item Pengguna dapat memunculkan atau menghilangkan gambar {\it flow tiles} pada denah museum. 
	\item Pengguna dapat mengatur jalannya simulasi: memulai(start) simulasi, menunda(pause) simulasi, melanjutkan(continue) simulasi, maupun menghentikan(stop) simulasi
	\item Pengguna dapat mengatur banyaknya pengunjung di dalam museum, baik melalui perubahan frekuensi kedatangan pengunjung maupun menambahkan dan menghapus pengunjung satu-persatu secara manual.
	\item Posisi kamera dapat diubah (pergerakan di bidang tiga dimensi) sehingga pengguna dapat melihat simulasi di museum dari berbagai arah. 
	\item Posisi kamera dapat diubah untuk emngikuti perjalanan seorang pengunjung di dalam 
	\item Pengguna dapat memilih apakah akan menggunakan teknik {\it flow tiles} atau tidak pada saat simulasi berlangsung
	\item Jenis {\it flow tiles} yang digunakan dapat diubah-ubah pada saat simulasi sedang berlangsung
		
\end{itemize}

\section{Detail Pengerjaan Skripsi}
Bagian-bagian pekerjaan skripsi ini adalah sebagai berikut :
	\begin{enumerate}
		\item Melakukan studi mengenai {\it framework} Ionic versi 3 dan versi 5.
		\item Menganalisis aplikasi WSDC yang sudah ada.
		\item Mempelajari bagaimana cara melakukan migrasi Ionic versi 3 ke versi 5.
		\item Mendesain kelas aplikasi.
		\item Membangun aplikasi WSDC dengan {\it framework} Ionic versi 5. 
		\item Melakukan pengujian dan eksperimen.
		\item Menulis dokumen skripsi
	\end{enumerate}

\section{Rencana Kerja}
Rincian capaian yang direncanakan di Skripsi 1 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item
\item
\item Menulis dokumen skripsi (Bab 1-3).
\end{enumerate}

Sedangkan yang akan diselesaikan di Skripsi 2 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item
\item
\item
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\centering Bandung, \tanggal\\
\vspace{2cm} \nama \\ 
\vspace{1cm}

Menyetujui, \\
\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
\vspace{1.5cm}
\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Utama
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Pendamping
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
}{
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Tunggal
}
\end{document}

